\apendice{Documentación de usuario}

\section{Introducción}
En este apartado se verán todos los aspectos necesarios para poder instalar y usar el software de forma correcta.

\section{Requisitos de usuarios}
Para que un usuario pueda usar este sistema, debe poseer antes el hardware necesario para ello:
\begin{itemize}
	\item Un ordenador: en el cual se va a ejecutar el software. Este necesita tener como sistema operativo Windows 10, ya sea como sistema operativo principal o el un sistema virtualizado, aunque se recomienda más la primera de las opciones debido a que se evitan posibles fallos a causa de los servicios ofrecidos por las máquinas virtuales.
	\item Un láser: con el que se van a realizar las lecturas de entorno. En este caso se recomienda el mismo utilizado para el desarrollo (Hokuyo Safety Laser Scanner  o UAM-05LP-T301) ya que el programa ha sido diseñado y se encuentra configurado para él. Si este láser se cambiase por otro se tendrían que cambiar algunos de los parámetros más importantes del sistema (mensajes utilizados, forma de traducción, configuración del socket...).
	\item Cable ethernet: empleado para la comunicación de los dos elementos anteriormente nombrados. En este caso, la elección del cable se deja a elección del usuario, aunque se recomienda el creado por la empresa desarrolladora del láser o uno con características similares.
	\item Transformador eléctrico: que suministre 24 V de corriente, voltaje requerido por el láser para poder funcionar correctamente. Para esto se utilizará también un par de empalmes de cables para conectar los cables del láser (los cuales no poseen cabezal convencional) a los cables del transformador.
\end{itemize}
\section{Instalación}
Para este paso se deben de seguir los pasos descritos en el \textit{Apéndice D} a cerca de la instalación de Python y sus librerías. Una vez hecho esto, el único paso que se debe dar es:
\begin{itemize}
	\item Se accede al repositorio con el enlace presente también en el apéndice antes mencionado en formato ZIP.
	\item Se descomprime el proyecto completo o el directorio \textit{Python} (a elección del usuario).
	\item El usuario ya tiene el proyecto listo para ser operativo
\end{itemize}

\section{Manual del usuario}
Para poder utilizar de forma correcta este software, una vez completado el proceso de instalación, es ejecutar el código tanto del servidor (si se desea o no se tiene acceso a un láser) como el del programa principal (en este orden para su correcto funcionamiento en el caso de no tener el láser conectado físicamente) en consola de comando o, si el usuario lo tiene instalado, un IDE que permita la ejecución de Python.\\
\\
Para poder ver una demostración, tanto del proceso de descarga del proyecto como de la ejecución del mismo, se puede ver el siguiente vídeo: \url{https://github.com/arp0054/TFG_ObjDetectorViaLaser/tree/master/Videos}
